% @Difficulté 1
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Volume sonore d'une tondeuse et lectures graphiques

\begin{exercice}[Source=D'après DNB,Trajet={1,2,3}]
 Le graphique ci-dessous donne le niveau de bruit (en décibels) d'une tondeuse à gazon en marche, en fonction de la distance (en mètres) entre la tondeuse et l'endroit où s'effectue la mesure.\\
 On note $g$ la fonction qui à une distance $d$ en mètres associe le niveau de bruit en décibels lorsque $0\leqslant d\leqslant 150$.
\begin{center}\scalebox{.65}{
\psset{unit=0.06cm}
\begin{pspicture}(-8,-5)(150,95)
\multido{\n=0+10}{16}{\psline[linecolor=lightgray, linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,95)}
\multido{\n=0+10}{10}{\psline[linecolor=lightgray,linewidth=0.2pt](0,\n)(150,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=10,Dy=10]{->}(0,0)(0,0)(150,95)
\uput[r](0,92){\scriptsize Niveau de bruit (en décibels)}
\uput[u](135,0){\scriptsize  Distance (en mètres)}
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{1}{150}{2.71828 x 0.035 mul neg exp 50 mul 45 add}
\end{pspicture}}
\end{center}

En utilisant ce graphique, répondre aux questions suivantes. 
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le niveau de bruit à une distance de $100$ mètres de la tondeuse ? Traduire ce résultat par une égalité.
		\item À quelle distance de la tondeuse se trouve-t-on quand le niveau de bruit est égal à $60$~décibels ? Traduire ce résultat par une égalité.
		\item Résoudre $g(d)<60$. Que peut-on en déduire ?
		\item Quelle inéquation a pour ensemble de solution $[0~;~20]$ ? Interpréter ce résultat.
	\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item À une distance de 100 mètres, le niveau de bruit de la tondeuse est $48$ db.\\ 
		L'image de 100 par la fonction $g$ est donc $48$ et donc $g(100)=48$.
		
		\item Lorsque le niveau de bruit est de $60$ db, on se situe à $35$ mètres de la tondeuse.\\ $35$ est l'antécédent de $60$ par la fonction $g$ et donc $g(35)=60$.
		
		\item Les solutions de l'inéquation $g(d)<60$ sont les abscisses des points de la courbe de $g$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $60$. \\ Donc l'ensemble des solutions est  $]35~;~150]$.  \\ Le niveau de bruit de la tondeuse est strictement inférieur à $60$ db lorsque la mesure est effectuée à une distance strictement supérieure à $35$ mètres et inférieure ou égale à $150$ mètres. 
		
		\item L'inéquation dont l'ensemble des solutions est $[0~;~20]$, est  $g(d)\geqslant 70$. \\ Le niveau de bruit est supérieur ou égal à $70$ db lorsque la mesure s'effectue à une distance inférieure ou égale à 20 mètres. 
	\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
		\item $48$ db. Égalité associée : $g(100)=48$.
		\item $35$ m. Égalité associée : $g(35)=60$.
		\item $]35~;~150]$.  \\ Le niveau de bruit de la tondeuse est strictement inférieur à $60$ db lorsque la mesure est effectuée à une distance strictement supérieure à $35$ mètres et inférieure ou égale à $150$ mètres. 
		\item $g(d)\geqslant 70$. \ Le niveau de bruit est supérieur ou égal à $70$ db lorsque la mesure s'effectue à une distance inférieure ou égale à 20 mètres. 
	\end{enumerate}
\end{Reponse}
